拒當存「骨」族！一文看懂10家銀行股誰還能配息？
2023-02-19
https://udn.com/news/story/7239/6981767
據10家上市銀行股2022年獲利自結數、未分配盈餘、及股債評價減損（其他權益負數）這三大數字來看，法人估算約有5家、半數銀行股可維持2022年配息水準，有3家股息可能略減，但有2家因股債減損缺口龐大，想配息恐難，可能只能動用資本公積。 2022年股債市崩跌，壓抑了金控、銀行股2023年配息能力，金控股受惠金管會准許各金控今年董事會討論通過後，就可拿資本或法定公積等配息，但銀行股可沒這麼幸運。 依金管會2012年6月函文規定，獨立銀行業想拿資本或法定公積配息，得先事先函報金管會，換言之，銀行業想配息，只能先靠自己、看「自己家底厚不厚」。 據法人估算，5家可維持2022年配息水準者，包括彰銀（2801）、台中銀（2812）、台企銀（2834）、聯邦銀（2838）及上海商銀（5876），其中彰銀、台企銀和上海商銀因2022年賺破百億元，獲利亮眼，若去年第四季股債減損未擴大，光以2022年當期獲利，就完全足以支應虧損缺口。 台中銀到去年第三季底的「其他權益（股債評價）」虧損僅1.4億元，是上市銀行股中、股債受傷最輕微者；聯邦銀去年賺近35億元、年減逾2成，僅剛好支應股債減損缺口，今年頂多守住配0.15元現金、但總股利恐會較去年腰斬。 另3家股息可能略減者，包括京城銀（2809）、安泰銀（2849）及遠東銀（2845）。其中京城銀去年每股配發2.1元、居銀行股之冠「股息王」，法人估今年恐僅剩1.2~1.4元。 京城銀去年自結稅後純益22.1億元，年減6成，需動用部分未分配盈餘「家底」才能彌補股債減損缺口，法人說，若以京城銀老董戴誠志表態，不拿未分配盈餘加發股息的前提下，以當年度獲利為基準，股息將比去年略減。 遠東銀和安泰銀去年第三季底的「其他權益」虧損都約20.5億元左右，遠銀以獲利和未分配盈餘彌補後，最大可供配息額略低於2022年配息水準，因此今年配息額會略減；安泰銀未分配盈餘「家底」雄厚足以彌補，惟去年獲利衰退、以當年度獲利為基準來看，配息額也會下降。 一家金控高層說，一般金融業配息大原則是，依法提列各項法定、特別盈餘公積後，若仍有配息實力，多會回到以當年度獲利數做配息的基準、並參酌同業水準，不會恣意加發配息，以維持穩健經營。 另外兩家高雄銀（2836）、王道銀（2897），到去年第三季底的其他權益虧損各達21億元和34億元，以去年這兩家第三季底獲利並加計未分配盈餘數字估算，想配息頗具挑戰。 面臨配息困境，王道銀主管表示，去年第四季受惠租賃合併案有32億元收益入帳，推升去年全年獲利達50億元左右，加上第四季股債減損缺口較上季縮小，今年發放股息無虞。 配息 銀行股